﻿%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : etape16.tex
% 	Modif : jeu. 23 avril 2020 00:23
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\titrevelo{e}{Nantes}
Aujourd'hui, c'est une petite étape.
Mais ce n'est pas si simple pour autant.
Étant arrivé tard, et couché encore plus tard, la nuit fut très courte.

Et c'est reparti après deux bonnes journées et une nuit trop peu réparatrice.
Cette étape est très courte, il ne devrait pas y avoir de problème majeur.

Il m'est déjà arrivé d'aller à Nantes en partant de La Roche-sur-Yon, mais aujourd'hui, je suis à l'extérieur de la Roche.

Aller à la \Note{Ferrière} pour bifurquer ensuite semble plus agréable que d'entrer dans les méandres de la Roche ou de rejoindre son périphérique.
Comme le dimanche matin il y a moins de circulation, il faut en profiter.
Il y a du brouillard, mais il est léger et ne devrait pas durer.

La traversée de la Ferrière est originale, il y a plein de sens interdits sur toutes les routes.
Il faut donc faire le tour du village alors que le plus simple semblerait de tourner directement à gauche.
À la sortie du village, un cycliste me rejoint et m'accompagne pendant quelques kilomètres.

\maphoto{route}

Au \Note{Poiré-sur-Vie}, le trajet pour aller de la Roche à Nantes à vélo est rejoint.
Le détour n'était pas énorme.

Maintenant, le brouillard est levé, le temps est magnifique, il va faire chaud.
Le paysage est tout ce qu'il y a de plus habituel, c'est sensiblement le même que celui de la campagne du Maine-et-Loire.
La comparaison n'est pas forcément parlante pour tout le monde, mais c'est la première qui vient à l'esprit d'une personne qui y a vécu les 25 premières années de sa vie.

Nantes est proche, c'est le bon moment pour trouver un endroit où prendre le second petit déjeuner.
Là, il y a une heureuse surprise, c'est la première fois qu'il y a du beurre demi-sel pour accompagner le petit déjeuner.

\begin{pausecourte}
	La grande question longtemps débattue, consistant à savoir si Nantes est en Bretagne, est donc résolue.
	En Bretagne, seul du beurre demi-sel est servi dans les bars, restaurants et autres lieux utilisés pour se nourrir.
	Dans les départements limitrophes, comme le Maine-et-Loire et la Mayenne, le choix est donné entre du beurre doux et du beurre demi-sel.
	Dans le reste de la France, seul du beurre doux est servi.

	Il est donc possible de conclure que l'exclusivité du service du beurre demi-sel à table est une marque d'appartenance à la Bretagne.
	Nous sommes presque à Nantes
	(dans le sud de Nantes, pas au nord où la question ne se pose pas de la même façon),
	nous pouvons donc conclure que les Nantais sont des Bretons à part entière.
\end{pausecourte}

Sur la carte, l'entrée dans Nantes semble très simple, c'est la raison pour laquelle une erreur est vite arrivée.
Il aurait dû suffire d'aller tout droit, mais ça ne s'est pas passé comme ça.
Après avoir fait demi-tour et avoir un peu tourné en rond, la bonne route est récupérée.

Il suffit d'aller tout droit, vers le centre de Nantes.
Une fois du côté de la gare, la route est parfaitement connue et il n'y a plus de surprise.

C'était une demie-journée de vélo.
Il y a quand même eu \Unite{95}{kilomètres}, les deux villes sont beaucoup plus proches par la route directe pour les voitures
(à peu près \Unite{20}{kilomètres} de moins, sur une petite distance, c'est quand même important).
%end-include
